\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 9.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}  
\date{14.~Dezember 2021\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis
    zur Übung am 21.~Dezember 2021 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=51]

\item Untersuche die folgenden reellen Zahlenfolgen
  $(a_n)_{n \in \set N_0}$ auf Konvergenz, und berechne gegebenenfalls
  ihren Grenzwert:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex $\displaystyle a_n = \sqrt{4 n^2 + 5 n + 2} - 2n$,
  \item \writtenex $\displaystyle a_n = \Bigl(\frac{n^3 - 1}{n^3 + 1}\Bigr)^{2000}$,
  \item \writtenex $\displaystyle a_n = n^{(-1)^n (1 + (-1)^{n + 1})}$.
  \end{enumerate}

\item \oralex Seien $a$, $b \in \set R$ mit $0 < a < b$.  Wir setzen
  $a_0 \coloneqq a$ und $b_0 \coloneqq b$ und definieren rekursiv für
  $n \ge 0$:
  \begin{align*}
    a_{n + 1} & \coloneqq \sqrt{a_n b_n} &&\text{und} & b_{n + 1} \coloneqq \frac 1 2 (a_n + b_n).
  \end{align*}
  Beweise, daß die Folgen $(a_n)_{n \ge 0}$ und $(b_n)_{n \ge 0}$
  gegen denselben Grenzwert konvergieren.
  (Tip: Übungsaufgabe 17 (b);  Monotonieverhalten der Folgen?)

\item Sei $E$ ein metrischer Raum.  Beweise:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Jede Vereinigung endlich vieler folgenkompakter Mengen in $E$ ist folgenkompakt.
  \item \oralex
    Jeder (nicht-triviale) Durchschnitt (beliebig vielen) folgenkompakten Mengen in $E$ ist folgenkompakt.
  \item \writtenex
    Es seien $E'$ ein weiterer metrischer Raum und
    $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung.  Dann ist das Bild
    $f(K)$ einer jeden folgenkompakten Teilmenge $K \in \powerset E$
    wieder folgenkompakt.  Gib weiter ein Beispiel dafür an, daß
    das Urbild $f^{-1}(B)$ einer folgenkompakten Teilmenge $B$ von
    $E'$ im allgemeinen \emph{nicht} folgenkompakt ist.
  \item \oralex
    Bestimme alle folgenkompakten Intervalle von $\set R$.
  \end{enumerate}

\item Bestimme den Limes inferior und den Limes superior der
  folgenden reellen Zahlenfolgen $(a_n)_{n \in \set N_0}$:
  \begin{enumerate}
    \item \oralex
      $\displaystyle a_n = (-1)^n \cdot n$,
    \item \oralex
      $\displaystyle a_n = (-1)^n \cdot \Bigl(1 + \frac 1 {n + 1}\Bigr)$,
    \item \writtenex
      $\displaystyle a_n = \frac{(-1)^n}{n + 1}$,
    \item \writtenex
      $\displaystyle a_n = (-1)^n \cdot n^{(-1)^n}$.
    \end{enumerate}
    
  \item
    Es sei $E$ ein metrischer Raum.  Beweise:
    \begin{enumerate}
    \item \oralex
      Sind $A$, $B \in \powerset E$ Teilmengen von $E$ und gilt $A \subseteq B$, so gilt auch
      $\overline A \subseteq \overline B$.
    \item \oralex
      Sind $A_1$, $A_2$, \dots, $A_n \in \powerset E$, so gilt
      $\displaystyle \overline{\bigcup_{\nu = 1}^n A_\nu} = \bigcup_{\nu
        = 1}^n \overline{A_\nu}$;
      insbesondere ist daher jede endliche Vereinigung von
      abgeschlossenen Teilmengen von $E$ wieder eine abgeschlossene
      Teilmenge.
    \item \oralex
      Ist $(A_i)_{i \in I}$ eine Familie von Teilmengen
      $A_i \in \powerset{E}$ mit $I \neq \emptyset$, so gilt für den Durchschnitt
      $\displaystyle \overline{\bigcap_{i \in I} A_i} \subseteq
      \bigcap_{i \in I} \overline{A_i}$.
      Zeige an einem Beispiel, daß im allgemeinen keine Gleichheit
      gilt.

      Trotzdem ist der Durchschnitt von (beliebig vielen)
      abgeschlossenen Teilmengen von $E$ wieder eine abgeschlossene
      Teilmenge von $E$.
    \item \writtenex 
      Es seien $E'$ ein weiterer metrischer Raum und
      $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung.  Dann ist das Urbild
      $f^{-1}(B)$ einer jeden abgeschlossenen Teilmenge $B$ von $E'$
      eine abgeschlossene Teilmenge von $E$.  Zeige außerdem: Das
      Bild $f(A)$ einer abgeschlossenen Teilmenge $A$ von $E$ ist im
      allgemeinen nicht in $E'$ abgeschlossen.
    \item \writtenex Bestimme für alle Intervalle von $\set R$ die
      abgeschlossene Hülle und entscheide damit, welche Intervalle im
      Sinne von Abschnitt 4.8 abgeschlossene Teilmengen von $\set R$
      sind.
    \end{enumerate}

  \item \oralex Welche der folgenden Mengen $A_1$, $A_2$ und $A_3$ sind
    abgeschlossene Teilmengen von $\set R$, welche sind folgenkompakt?
    \begin{enumerate}
    \item
      $A_1 \coloneqq \set N_0$.
    \item Sei $(a_n)_{n \ge 0}$ eine konvergente reelle Zahlenfolge,
      und sei $a \coloneqq \lim\limits_{n \to \infty} a_n \in \set R$.
      \begin{enumerate}
      \item $A_2 \coloneqq \{a_n \mid n \in \set N_0\}$,
      \item $A_3 \coloneqq A_2 \cup \{a\}$.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
